\chapter{Introduzione alla sicurezza delle reti e dei sistemi informativi}
\label{cap:01}
%7
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{65}{sicurezza informatica}{l'insieme dei prodotti, dei servizi, delle regole organizzative e dei comportamenti individuali che proteggono i sistemi informatici di un'azienda}
\end{description}
\end{mdframed}

\begin{itemize}
\item \ul{prodotti}: l'azienda deve comprare i prodotti giusti per la sicurezza;
\item \ul{servizi}: i prodotti offrono dei servizi di sicurezza;
\item \ul{regole organizzative}: i prodotti e i servizi devono essere usati in un certo modo;
\item \ul{comportamenti individuali}: il comportamento di un singolo individuo può rovinare la sicurezza di tutta l'azienda.
\end{itemize}

La sicurezza informatica ha il compito di garantire la \textbf{C.I.A.} = ``Confidentiality, Integrity, Availability''.

L'obiettivo è custodire le informazioni con la stessa professionalità ed attenzione con cui ci si prende cura di gioielli o certificati azionari depositati nel caveau:
\begin{itemize}
\item il \ul{sistema informatico} è la cassaforte delle nostre informazioni più preziose;
\item la \ul{sicurezza informatica} è l'equivalente delle serrature, combinazioni e chiavi che servono a proteggerla.
\end{itemize}

\section{Perché è necessaria la sicurezza?}
%3
Il problema della sicurezza delle reti e dei sistemi informativi è sempre esistito fin dagli anni ’60, ma oggi sta diventando sempre più importante a causa di tre principali fattori:
\begin{itemize}
\item \ul{tecnologico}: mentre in passato un attaccante doveva recarsi fisicamente nel luogo dove si trovava il sistema che intendeva danneggiare, oggi un attacco a un sistema informatico può arrivare da ogni parte nel mondo attraverso la rete;
%\item \textit{Interconnessione globale delle reti}: In passato, quando esistevano esclusivamente i main frame, esisteva solamente un computer che stava in una stanza (tipicamente protetta), a cui non si aveva accesso diretto ma era possibile eseguire delle operazioni utilizzando delle schede perforate. Per effettuare delle operazioni malevoli, era dunque necessario recarsi \textbf{fisicamente} nel punto dove si trovava il computer.\\
%Oggigiorno grazie alle reti è invece possibile avere un accesso diretto a qualunque cosa indipendentemente da dove ci troviamo nel mondo. Questa situazione rende molto più semplice il verificarsi di attacchi informatici.

\item \ul{economico}: gli attacchi informatici possono causare danni economici significativi, anche indiretti: ad esempio, un attacco al sito di una banca può essere percepito dai clienti come un rischio per i loro conti in banca;
%\item \textit{Motivazioni economiche}: Le azioni malvage sono molto efficaci perché possono indurre un danno economico sotto varie forme, sia in modo diretto che indiretto.

\item \ul{strategico}: la protezione dei sistemi informatici che controllano i servizi pubblici (acquedotti, ferrovie, centrali atomiche, ecc.) è di importanza nazionale, poiché molte vite dipendono dal loro corretto funzionamento.
%\item \textit{Motivazioni di importanza nazionale}: Oggigiorno i sistemi informatici controllano tutto, a partire dai voli aerei fino alla distribuzione dell’acqua e dell’energia elettrica. E’ sempre più necessario tenere in considerazione la protezione di tali sistemi, perché il loro danneggiamento causerebbe ingenti problemi. Tutte queste problematiche hanno portato alla nascita della cosiddetta \textbf{cyber war}.
\end{itemize}
\clearpage%WARNING

%4
\subsection{Paradigma tradizionale}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{pic/01/Old_System}
\end{figure}

\noindent
Secondo il vecchio paradigma tradizionale, tutti i dati e tutta la capacità di elaborazione sono inclusi in un singolo grande computer, detto \textbf{mainframe}, posto in una stanza chiamata Centro Elaborazione Dati (CED), e l'\ul{accesso} al mainframe è \ul{centralizzato}:
\begin{itemize}
\item \ul{accesso diretto}: inizialmente era necessario inserire delle schede perforate in un apposito lettore, che era sotto il controllo diretto dell'amministratore di sistema;
\item \ul{accesso remoto}: successivamente l'accesso a distanza fu reso possibile dalla comparsa dei \textbf{terminali}, postazioni ``stupide'' composte da schermo e tastiera senza alcuna capacità di elaborazione e di memorizzazione (solo input/output), che erano collegati direttamente alla sede centrale tramite \textbf{linee dedicate} end-to-end (più terminali di una filiale potevano essere aggregati in multiplexing in una singola linea dedicata tramite un concentratore).
\end{itemize}

Un sistema di questo tipo deve essere protetto:
\begin{itemize}
\item a livello fisico: l'infrastruttura fisica stessa è esposta ad attacchi:
\begin{itemize}
\item \ul{sede centrale}: il CED deve essere un luogo sicuro per impedire a un attaccante l'accesso fisico alla macchina;
\item \ul{linee dedicate}: è anche necessario proteggere i cavi di collegamento;
\end{itemize}

\item a livello logico: il sistema operativo e le applicazioni devono includere dei sistemi di sicurezza di base:
\begin{itemize}
\item \ul{autenticazione}: è necessario implementare un sistema per l'autenticazione degli utenti (ad es. nome utente e password), in modo che il mainframe venga usato solo dalle persone autorizzate;
\item \ul{autorizzazione}: è necessario definire le operazioni che ad ogni singolo utente è permesso compiere una volta autenticato.
\end{itemize}
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsection{Evoluzione dello scenario}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{../pic/01/Network}
\end{figure}

%5
\noindent
Oggi la situazione è molto cambiata:
\begin{itemize}
\item i dati e l’elaborazione sono \ul{distribuiti} $\Rightarrow$ è necessario proteggere più elaboratori, non solamente uno centralizzato;
\item i terminali sono ``\ul{intelligenti}'': sono dotati di capacità di elaborazione e di memorizzazione autonome;
\item le comunicazioni sono \ul{broadcast} attraverso \textbf{linee condivise} $\Rightarrow$ poiché i dati viaggiano su un canale condiviso tra tutti i nodi, un utente malintenzionato potrebbe sniffarli facilmente;
\item i sistemi stanno diventando sempre più complessi a causa dello sviluppo di \ul{nuovi paradigmi applicativi} (come il Web, il P2P, gli SMS) $\Rightarrow$ è sempre più difficile prevedere tutti i tipi di attacco possibili.
\end{itemize}

%6-36
L'evoluzione della tecnologia spesso non è seguita da cambiamenti nei sistemi di sicurezza:
\begin{itemize}
\item le \textbf{reti} sono insicure:
\begin{itemize}
\item le \ul{comunicazioni} avvengono per lo più in chiaro: si assume che nessun altro voglia leggere i dati trasmessi;
\item le \ul{reti locali} (LAN) funzionano logicamente in unicast, ma fisicamente in broadcast: si assume che chi non è il destinatario ignori i dati ricevuti;
\item nelle \ul{reti geografiche} (WAN) le connessioni avvengono tramite router di terzi: si assume che i dati in transito non siano letti e manipolati da chi controlla il router;
\end{itemize}

\item l'\textbf{autenticazione} è trascurata:
\begin{itemize}
\item l'\ul{autenticazione degli utenti} è debole, basandosi semplicemente su nome utente e password: si assume che chi ha inserito la password ne sia veramente il titolare;
\item non c'è \ul{autenticazione dei server}: l'utente normalmente si fida del server;
\end{itemize}

%49
\item il \textbf{software} contiene molti bug, alcuni dei quali costituiscono delle vulnerabilità di sicurezza sfruttabili per compiere degli attacchi (ad es. attacchi DoS):
%50
\begin{itemize}
\item mancanza del controllo del \ul{buffer overflow} (ad es. funzione \texttt{gets()}): se vengono inseriti più dati di quanti possono stare nel buffer, i dati in eccesso sovrascrivono altre zone di memoria $\Rightarrow$ l'attaccante può eseguire del codice arbitrario iniettato tramite un input opportunamente manipolato;
\item memorizzazione di informazioni sensibili nei \ul{cookie}: i cookie possono essere letti da terzi sia durante il transito in rete sia quando sono memorizzati sul client;
\item memorizzazione delle \ul{password in chiaro} in un database: possono essere lette da terzi $\Rightarrow$ l'informazione memorizzata (ad es. il risultato di una funzione di hash) deve limitarsi a permettere di verificare se la password che l'utente ha inserito è corretta;
\item implementazione di un \ul{sistema di protezione inventato}: la protezione rischia di essere inadeguata a causa di errori di progettazione.
\end{itemize}
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsection[Le cause profonde della insicurezza]{Le cause profonde della insicurezza\footnote{Analisi del documento \href{http://www.sans.org/dosstep/roadmap.php}{\textit{Consensus Roadmap for Defeating Distributed Denial of Service Attacks}} (2000).}}
%34
\paragraph{\textit{\textmd{``La tecnologia di attacco si sta sviluppando in un ambiente open-source e si sta evolvendo rapidamente''}}} \mbox{}\\
Poiché molti strumenti di attacco vengono rilasciati in licenza open source, sono molto facili da trovare e da migliorare $\Rightarrow$ si evolvono molto più rapidamente rispetto agli strumenti di difesa, che spesso sono prodotti commerciali.

\paragraph{\textit{\textmd{``le strategie difensive sono reazionarie''}}} \mbox{}\\
Le strategie di difesa sono reazionarie: si tende a reagire solo dopo aver ricevuto un attacco $\Rightarrow$ i difensori sono sempre in ritardo rispetto agli attaccanti. Per esempio, un aggiornamento dell'antivirus viene rilasciato dopo che un nuovo virus è nato e ha cominciato a infettare qualche computer.

\paragraph{\textit{\textmd{``ci sono decine di migliaia \textendash\ forse anche milioni \textendash\ di sistemi con sicurezza debole connessi ad Internet''}}} \mbox{}\\
Non è sufficiente che il sistema su cui si sta lavorando sia protetto per essere al sicuro da eventuali attacchi, ma anche tutti gli altri sistemi interconnessi all’interno della rete devono essere sicuri, altrimenti il nodo più debole può essere usato come punto di partenza per un attacco all'intero sistema.

\paragraph{\textit{\textmd{``L'esplosione nell'utilizzo di Internet sta mettendo a dura prova il nostro scarso talento tecnico. Il livello di competenza tecnica medio degli amministratori di sistema è diminuito drammaticamente negli ultimi 5 anni''}}} \mbox{}\\
Le interfacce grafiche permettono di eseguire delle operazioni automatizzate che non sono sufficienti quando è necessaria un'analisi approfondita del problema.

%35
\paragraph{\textit{\textmd{``Software sempre più complesso è scritto da programmatori che non hanno alcuna formazione nella scrittura di codice sicuro''}}} \mbox{}\\
La sicurezza non deve essere l'ultimo componente a cui pensare, ma deve essere considerata già in fase di progettazione: è importante sviluppare del codice che preveda i casi di input errati da parte dell'utente, altrimenti un attaccante potrebbe inviare degli input non previsti per mandare in crash il sistema. Il numero di bug cresce esponenzialmente con il numero di righe di codice (LOC) $\Rightarrow$ conviene suddividere il programma in più componenti e testarle separatamente per ridurre il numero di bug.

\paragraph{\textit{\textmd{``L'evoluzione della tecnologia di attacco e la distribuzione degli strumenti di attacco travalicano la geografia e i confini nazionali''}}} \mbox{}\\
L'origine dell'attacco può essere impossibile da individuare (ad es. l'attaccante ha fatto in modo che dei computer intermedi lo separino dal bersaglio).

\paragraph{\textit{\textmd{``La difficoltà di indagine penale del cybercrimine unitamente al diritto internazionale significano che [\textellipsis] il perseguimento dei reati informatici è improbabile''}}} \mbox{}\\
L’attaccante può non essere perseguibile se ha agito in uno Stato dove la legislazione per i reati informatici non è ben definita. Inoltre l’alto numero di attacchi scoraggia il perseguimento di tutti i colpevoli di tali reati.

\section{Proprietà di sicurezza}
%16
Quando si progetta un sistema di sicurezza, è necessario definirne alcune proprietà astratte:
\begin{itemize}
\item \textbf{autenticazione}: chi sei? (sezione~\ref{sez:autenticazione})
\item \textbf{non ripudio}: sei tu l'autore? (sezione~\ref{sez:non_ripudio})
\item \textbf{autorizzazione}: puoi farlo? (sezione~\ref{sez:autorizzazione})
\item \textbf{riservatezza}: qualcuno ha accesso ad informazioni riservate? (sezione~\ref{sez:privacy})
\item \textbf{integrità}: i dati sono stati manipolati? (sezione~\ref{sez:integrità})
\item \textbf{disponibilità}: il sistema è funzionante per fornire il servizio a fronte di eventi imprevedibili (ad es. attacchi DoS)?
\item \textbf{tracciabilità}: dopo che si è verificato un attacco, è possibile risalire a chi è l'attaccante?
\end{itemize}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{74}{disponibilità}{la proprietà di essere accessibile e utilizzabile su richiesta di un'entità autorizzata}
\definition{1}{75}{tracciabilità}{la proprietà di un sistema o risorsa di sistema che garantisce che le azioni di un'entità di sistema possono essere tracciate univocamente a quell'entità, che può quindi essere ritenuta responsabile delle sue azioni}
\end{description}
\end{mdframed}

Possono servire tutte queste proprietà o solamente alcune di esse, a seconda del tipo di sistema di sicurezza da implementare.

\subsection{Autenticazione}
\label{sez:autenticazione}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{73}{autenticazione}{il processo di verifica di una dichiarazione che un'entità di sistema o una risorsa di sistema ha un certo valore di attributo}
\definition{1}{74}{autenticazione dell'entità pari}{la corroborazione che un'entità pari in un'associazione è quella dichiarata}
\definition{1}{74}{autenticazione dell'origine dati}{la corroborazione che la sorgente dei dati ricevuti è come dichiarato}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Un sistema di sicurezza offre la proprietà di \textbf{autenticazione} se consente di verificare una prova che ha il fine di attestare la veridicità di un attributo di dati o entità:
\begin{itemize}
\item \textbf{autenticazione della controparte}: chi sta dall'altra parte del canale di comunicazione fornisce una prova che attesta la sua identità:
\begin{itemize}
%17
\item \ul{semplice}: una delle due controparti dimostra la sua identità all'altra e non viceversa (ad es. l'utente fornisce nome utente e password al server);
%18
\item \ul{mutua}: anche l'altra controparte dimostra la sua identità (ad es. un sito Web fornisce un certificato digitale all'utente);
\end{itemize}
%19
\item \textbf{autenticazione} intrinseca\footnote{Non si può fare un'autenticazione in tempo reale quando non c'è un canale di comunicazione diretto.} \textbf{dei dati}: i dati stessi contengono una prova che attesta la veridicità di un loro attributo:
\begin{itemize}
%http://www.net.in.tum.de/fileadmin/TUM/teaching/netzsicherheit/ws1011/03_CryptoProtocols_4up.pdf
\item \ul{autenticazione dell'origine dati}: i dati contengono una prova che attesta la veridicità della sorgente (ad es. un messaggio di posta elettronica contiene la firma digitale del mittente).
\end{itemize}
\end{itemize}

%20
L'autenticazione è un concetto diverso dall'\textbf{identificazione}:
\begin{itemize}
\item \ul{autenticazione}: è il risultato di una procedura elettronica (ad es. inserimento di nome utente e password);
\item \ul{identificazione}: significa avere la certezza che le credenziali di accesso siano state effettivamente inserite dal loro titolare e non da persone terze.
\end{itemize}

\begin{figure}
%23
\centering
	\begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.625]{pic/01/23a}
		\caption{ideale}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.625]{pic/01/23b}
		\caption{reale}
	\end{subfigure}
\caption{Piramide della sicurezza.}
\end{figure}

L'autenticazione dovrebbe essere la proprietà più importante in un sistema di sicurezza: se l'autenticazione non è solida, tutte le misure di sicurezza ai livelli soprastanti non hanno senso. Tenere traccia delle operazioni che sono state svolte (log) ha senso dal punto di vista della sicurezza solo se si ha la certezza di chi ha effettuato quelle operazioni (autenticazione). Tuttavia, nella realtà sistemi di grandissimo valore economico sono costruiti su una base altamente instabile, per esempio affidandosi a un'autenticazione basata semplicemente su nome utente e password.
\FloatBarrier
%\clearpage%WARNING

%20
\subsection{Non ripudio}
\label{sez:non_ripudio}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{74}{ripudio}{negazione da parte di una delle entità coinvolte in una comunicazione di aver partecipato in tutta la comunicazione o in parte di essa}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Un sistema di sicurezza offre la proprietà di \textbf{non ripudio} se consente di creare una prova formale, usabile in tribunale, che dimostra in modo innegabile l'autore dei dati.

Una persona o una società potrebbe avere interesse a negare di essere l'autore di dati legati ad azioni illegali (ad es. negare di avere inviato un messaggio di posta elettronica minatorio).

Per ottenere questa proprietà, molti aspetti sono da considerare: autenticazione del mittente, integrità dei dati, identificazione del mittente, ecc.

%22
\subsection{Autorizzazione}
\label{sez:autorizzazione}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{73}{autorizzazione}{un'approvazione che è concessa a un'entità di sistema per accedere a una risorsa di sistema}
\definition{1}{73}{controllo accessi}{protezione di risorse di sistema da accessi non autorizzati}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Un sistema di sicurezza offre la proprietà di \textbf{autorizzazione} se consente di definire quali operazioni un utente ha il permesso di effettuare all'interno del sistema.

L'autorizzazione spesso coincide con il \textbf{controllo accessi}: quando un utente cerca di accedere a una risorsa per svolgere una operazione, il modulo di autorizzazione ha il compito di verificare se ha i necessari permessi.

\subsection{Riservatezza}
\label{sez:privacy}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{74}{riservatezza}{il diritto degli individui di controllare o di influenzare quali informazioni relative ad essi possono essere raccolte e memorizzate e da chi e a chi possono essere divulgate quelle informazioni}
\definition{1}{74}{confidenzialità}{la proprietà che le informazioni non sono rese disponibili né divulgate a individui, entità o processi non autorizzati}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Un sistema di sicurezza offre la proprietà di \textbf{riservatezza} (o confidenzialità) se consente di garantire che nessuno abbia accesso ad informazioni confidenziali senza essere autorizzato:
\begin{itemize}
%24
\item \ul{riservatezza delle comunicazioni}: i dati che attraversano un canale di comunicazione possono essere intercettati (ad es. il traffico di rete può essere sniffato se non è criptato);
%25-33
\item \ul{riservatezza dei dati}: i dati possono essere rubati dai supporti fisici su cui sono memorizzati (ad es. se i file non sono memorizzati criptati su un disco fisso);
%Il furto di un dispositivo utilizzato per scopi lavorativi (ad es. un portatile) non comporta solo un danno economico, ma dati riservati in esso memorizzati possono essere diffusi o venduti ai concorrenti.
\item \ul{riservatezza delle azioni}: le azioni compiute possono essere registrate (ad es. un ISP può tracciare i siti Web visitati dagli utenti);
\item \ul{riservatezza della posizione}: la posizione può essere registrata (ad es. un ladro può compiere un furto quando l'inquilino è fuori casa).
\end{itemize}

\subsection{Integrità}
\label{sez:integrità}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{74}{integrità dei dati}{la proprietà che i dati non sono stati alterati o distrutti in una maniera non autorizzata}
\definition{1}{73}{replay attack}{un attacco in cui una trasmissione dati valida viene ripetuta in modo malevolo o fraudolento, o dall'originatore o da un terzo che intercetta i dati e li ritrasmette, eventualmente come parte di un attacco masquerade}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Un sistema di sicurezza offre la proprietà di \textbf{integrità} se consente di verificare se i dati sono stati manipolati:
\begin{itemize}
%26
\item \ul{modifica}: i dati trasmessi o memorizzati possono venire modificati;
%27
\item \ul{cancellazione}: i dati in transito possono venire bloccati per impedire che arrivino a destinazione $\Rightarrow$ il trasmettitore può richiedere che il ricevitore mandi un acknowledgment per confermare la ricezione, ma l'acknowledgment può essere falsificato;
%28
\item \ul{ripetizione}: i dati in transito, anche criptati, possono essere copiati in modo da riuscire a ottenere l'effetto (ad es. pagamento) ogni volta che viene trasmessa una copia dei dati (\textbf{replay attack}) $\Rightarrow$ occorre inserire dei numeri identificativi, non modificabili dagli attaccanti, per rilevare repliche dei pacchetti.
\end{itemize}

\section{Analisi e gestione della sicurezza}
Per garantire la sicurezza di un sistema informatico, è necessario:
\begin{itemize}
 \item \ul{analisi della sicurezza}: capire da quali tipi di attacco bisogna difendersi (sezione~\ref{sez:analisi_sicurezza});
 \item \ul{gestione della sicurezza}: cercare di prevenire il verificarsi di questi attacchi (sezione~\ref{sez:gestione_sicurezza}).
\end{itemize}

%8
\subsection{Analisi della sicurezza}
\label{sez:analisi_sicurezza}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{pic/01/Stima_Dei_Rischi}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{73}{servizio di sicurezza}{un servizio di elaborazione o di comunicazione che è fornito da un sistema per dare uno specifico tipo di protezione alle risorse di sistema}
%9
\definition{1}{65}{asset}{l'insieme di beni, dati e persone necessarie all'erogazione di un servizio informatico}
\definition{1}{65}{vulnerabilità}{debolezza di un asset}
\definition{1}{65}{minaccia}{evento intenzionale o accidentale che può causare la perdita di una proprietà di sicurezza sfruttando una vulnerabilità}
\begin{description}
\definition{1}{65}{evento (negativo)}{verificarsi di una minaccia di tipo ``evento accidentale''}
\definition{1}{65}{attacco}{verificarsi di una minaccia di tipo ``evento intenzionale''}
\end{description}
%66
\definition{1}{76}{incidente}{un evento di sicurezza che compromette l'integrità, la confidenzialità o la disponibilità di un asset informativo}
\definition{1}{76}{breccia}{un incidente che comporta la diffusione o la potenziale esposizione di dati}
\definition{1}{76}{diffusione di dati}{una breccia per la quale è stato confermato che i dati sono stati realmente diffusi (non solo esposti) a un party non autorizzato}
%78
\definition{1}{65}{hacker}{una persona che si diverte ad esplorare i dettagli dei sistemi programmabili e come allungarne le capacità, a differenza della maggioranza degli utenti, che preferiscono imparare solo lo stretto necessario}
%80
\definition{1}{65}{cracker}{una persona che sfrutta la propria conoscenza informatica per rompere la sicurezza in un sistema}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Per un'analisi di sicurezza, innanzitutto è necessario definire il \textbf{servizio} che si vuole offrire agli utenti.

Tale servizio è erogato tramite degli \textbf{asset}:
\begin{itemize}
\item \ul{risorse ICT}: CPU, cavi, reti, ecc.;
\item \ul{dati}: con questo termine si intendono i dati veri e propri, non i dischi su cui essi sono memorizzati: i dischi infatti potrebbero risultare del tutto integri, mentre i dati al loro interno potrebbero essere compromessi da accessi non autorizzati;
\item \ul{location}: è molto importante proteggere l'ubicazione fisica, perché i tipi di attacco che possono essere fatti dipendono anche da dove si trova la vittima;
\item \ul{risorse umane}: in un'azienda sono presenti alcune persone chiave che conoscono informazioni vitali per l'azienda (ad es. hanno la conoscenza per far funzionare specifici sistemi), e perciò devono essere ben tutelate, perché se per qualche motivo decidessero di lasciare l'azienda, nessuno saprebbe più far funzionare quei sistemi con conseguente perdita di denaro.
\end{itemize}

Una volta definiti gli asset, deve essere fatto un elenco di \textbf{eventi} possibili:
\begin{itemize}
\item \ul{vulnerabilità}: ogni asset è caratterizzato da alcune vulnerabilità (ad es. location: i cavi di rete che attraversano una strada possono essere danneggiati da lavori di scavo);
\item \ul{minacce}: quali vulnerabilità possono essere sfruttate per effettuare un attacco?
\end{itemize}

Poiché la sicurezza di un sistema non può essere garantita al 100\%, è necessario concentrarsi sulle minacce a priorità maggiore effettuando una \textbf{stima del rischio}:
\begin{itemize}
\item \ul{impatto}: per quanto tempo il servizio smette di funzionare?
\item \ul{probabilità dell'evento}: quante volte si presenta una certa minaccia?
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsubsection{Origine degli attacchi}
%Secondo un'indagine annuale effettuata dalla CSI/FBI, gli attacchi hanno varia origine:
\begin{figure}
%32
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{../pic/01/Survey}
	\caption{Evoluzione temporale dei principali attacchi rilevati dall'indagine annuale CSI/FBI.}
\end{figure}

%29
\noindent
Per ``costruire'' la sicurezza, per prima cosa si deve identificare dove si trova il nemico:
\begin{itemize}
\item \ul{fuori dalla nostra organizzazione}: è necessario costruire una difesa del perimetro (\textbf{firewall});
\item \ul{fuori dalla nostra organizzazione, con l’eccezione dei nostri partner}: oltre al firewall, occorre creare una extranet sicura tramite una soluzione \textbf{VPN} per rendere sicure le comunicazioni con i partner;
\item \ul{dentro la nostra organizzazione}: occorre implementare una protezione della intranet (LAN), ma questa è una contraddizione: una intranet viene creata per far collaborare le persone, mentre la sicurezza solitamente è un ostacolo alla collaborazione $\Rightarrow$ è difficile trovare un adeguato compromesso tra il favorire la collaborazione e la necessità di protezione;
\item \ul{ovunque}: è l’ipotesi più realistica considerando la condizione attuale della rete, in cui gli utenti possono collegarsi da ovunque in qualsiasi momento $\Rightarrow$ è meglio mettere la protezione \textbf{a livello applicativo}, che copre anche i dati, piuttosto che nella rete.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%10
\subsection{Gestione della sicurezza}
\label{sez:gestione_sicurezza}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{pic/01/Gesione_Rischi}
\end{figure}

\noindent
Una volta che è stata effettuata una stima dei rischi del sistema, è necessario \textbf{gestire i rischi}:
\begin{enumerate}
\item selezionare le \ul{contromisure} da adottare per bloccare un certo rischio, a seconda dei costi e delle prestazioni;
\item implementare tali contromisure;
\item \ul{audit}: verificare che le contromisure siano stato implementate correttamente e che funzionino come previsto (questo compito deve essere svolto periodicamente da una persona diversa dal progettista).
\end{enumerate}

%15-76
La sicurezza è un processo in corso, non un prodotto che si può comprare: le falle di sicurezza sono inevitabili, perciò il trucco è ridurre il rischio di esposizione a prescindere da prodotti o patch:
\begin{enumerate}
\item[0.] \ul{pianificazione}: decidere la strategia di difesa (ad es. politiche di sicurezza);
\item \ul{prevenzione}: implementare gli strumenti che cercano di evitare gli attacchi (ad es. firewall, VPN, PKI);
\item \ul{rilevamento}: implementare gli strumenti che cercano di rilevare se un attaccante è riuscito a violare i sistemi di sicurezza (ad es. Intrusion Detection System [IDS], monitor di rete);
\item \ul{indagine}: dopo ogni attacco, scoprire chi è l'attaccante e capire che cosa non ha funzionato per evitare che si ripeta (ad es. analisi forense, audit interno).\\
Quest'ultima fase può portare a un cambiamento nella strategia della società includendo nuove minacce o modificando le contromisure esistenti.
\end{enumerate}
\FloatBarrier%WARNING

%13
\subsection{Finestra di esposizione}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.88]{pic/01/Window_Exposure}
\end{figure}

\noindent
La \textbf{finestra di esposizione} è il periodo di tempo in cui il sistema è esposto a una minaccia di sicurezza:
\begin{enumerate}
\item \ul{fase di scoperta}: un attaccante sfrutta una vulnerabilità non nota:
\begin{enumerate}
\item un attaccante scopre una nuova vulnerabilità;
\item l'attaccante sviluppa un programma di attacco, chiamato \textbf{exploit}, che sfrutta tale vulnerabilità;
\item l'attaccante inizia ad effettuare degli attacchi, facendo sì che la vulnerabilità diventi pubblica;
\end{enumerate}

\item \ul{fase di pubblicazione}: le persone cercano di limitare i danni:
\begin{enumerate}
\item la vittima dell’attacco informa il produttore della vulnerabilità;
\item il produttore informa tutti i suoi clienti dell'esistenza di tale problema;
\item i clienti aggiornano gli strumenti di difesa (ad es. firme IDS), in attesa di una patch;
\item il produttore rilascia una \textbf{patch};
\end{enumerate}

\item \ul{fase di protezione}: i clienti applicano la contromisura:
\begin{enumerate}
\item la patch è resa disponibile a tutti i clienti;
\item solo quando tutti installano la patch, il problema può essere considerato risolto.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\FloatBarrier

\section{Attacchi di base}
%37
\begin{itemize}
\item \textbf{source address spoofing}: gli indirizzi di rete sorgente nei pacchetti vengono falsificati (sezione~\ref{sez:ip_spoofing});
\item \textbf{packet sniffing}: password e/o dati riservati vengono letti da terzi non autorizzati (sezione~\ref{sez:packet_sniffing});
\item \textbf{DoS} e \textbf{DDoS}: il funzionamento di un servizio viene impedito o limitato (sezioni~\ref{sez:dos} e~\ref{sez:ddos});
\item \textbf{shadow server}: qualcuno si sostituisce a un host legittimo (sezione~\ref{sez:shadow_server});
\item \textbf{connection hijacking}: dati vengono inseriti o modificati durante il loro transito in rete (sezione~\ref{sez:connection_hijacking}).
\end{itemize}

%38
\subsection{Source address spoofing}
\label{sez:ip_spoofing}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{73}{masquerade}{un tipo di azione di minaccia per mezzo del quale un'entità non autorizzata ottiene l'accesso a un sistema o esegue un atto malevolo fingendosi illegittimamente un'entità autorizzata}
\definition{1}{73}{spoof}{tentativo di un'entità non autorizzata di ottenere l'accesso a un sistema fingendosi un utente autorizzato}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Il \textbf{source address spoofing} consiste nella falsificazione dell'indirizzo di rete (IP, MAC, ecc.) sorgente di un pacchetto.

\paragraph{Attacchi} L'attaccante si finge qualcun altro (masquerade):
\begin{itemize}
\item \ul{falsificazione dei dati}: si inviano i dati a nome di qualcun altro;
\item \ul{accesso non autorizzato}: si esegue l'accesso a un sistema utilizzando le credenziali di qualcun altro.
\end{itemize}

\paragraph{Contromisure} Non usare mai \ul{autenticazione basata sugli indirizzi di rete}.
\clearpage%WARNING

%39
\subsection{Packet sniffing}
\label{sez:packet_sniffing}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{73}{wiretapping}{un attacco che intercetta le informazioni contenute in un flusso di dati e accede ad esse in un sistema di comunicazione}
\definition{1}{73}{wiretapping passivo}{tenta solo di osservare il flusso di dati e ottenere la conoscenza delle informazioni contenute in esso}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Il \textbf{packet sniffing} consiste nella lettura dei pacchetti destinati a un altro nodo della rete:
\begin{itemize}
\item \ul{reti broadcast} (ad es. LAN): le comunicazioni avvengono tramite canali condivisi $\Rightarrow$ si assume che chi non è il destinatario ignori i dati ricevuti;
\item \ul{nodi di smistamento} (ad es. switch, router): ogni apparato di rete ha tipicamente una porta di mirror per l'analisi del traffico.
\end{itemize}

\paragraph{Attacchi} L'attaccante mette la sua scheda di rete in \ul{modalità promiscua} per intercettare qualunque cosa (password, dati personali, ecc.).

\paragraph{Contromisure}
\begin{itemize}
\item \ul{reti non broadcast}: è praticamente impossibile realizzarle perché tutte le reti sono basate su questo principio;
\item \ul{crittografia dei pacchetti}: l'attaccante può leggere i dati, ma non li comprende; non si devono però criptare le informazioni (indirizzi e porte) contenute nell'intestazione usate dai nodi di smistamento.
\end{itemize}

%40
\subsection{DoS}
\label{sez:dos}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{73}{denial of service}{l'impedimento dell'accesso autorizzato a una risorsa di sistema o il ritardamento delle operazioni e delle funzioni del sistema}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
L'attacco \textbf{denial-of-service} (DoS) consiste nel tenere un sistema impegnato a svolgere operazioni inutili in modo che non possa fornire i suoi servizi.

\paragraph{Attacchi} L'attaccante impedisce l'uso di un sistema o di un servizio (disponibilità):
\begin{itemize}
\item \ul{saturazione della posta}: si cerca di saturare la capacità della casella di posta elettronica in modo da rendere impossibile la ricezione di un messaggio importante;
\item \ul{saturazione dei log}: prima di effettuare un attacco, si manda una tale mole di richieste errate al server che la capacità di memorizzazione dei log sarà esaurita e le mosse dell'attaccante non saranno tracciate;
\item \ul{ping flooding}: si inviano in modo massivo messaggi ICMP Echo Request senza attenderne la risposta;
\item \ul{SYN attack}: si aprono delle connessioni TCP in sospeso senza mandare l'ACK di chiusura del three-way handshake, per saturare le tabelle dove si registrano le connessioni attive.
\end{itemize}

\paragraph{Contromisure} Non esiste alcuna contromisura definitiva, ma solo dei rimedi palliativi basati sull'approccio quantitativo per mitigare gli effetti:
\begin{itemize}
\item \ul{monitoraggio}: si cerca di rilevare eventuali anomalie (ad es. utilizzo delle risorse della CPU e di rete), anche se potrebbero essere originate da semplici malfunzionamenti;
\item \ul{sovradimensionamento}: si progetta il sistema per sopportare più carico di quello richiesto normalmente, così in caso di attacco DoS il sistema resiste per un po' di tempo, lasciando il tempo di identificare la sorgente dell'attacco.
\end{itemize}

%41
\subsection{DDoS}
\label{sez:ddos}
\begin{figure}
%42
	\centering
	\includegraphics[scale=0.73]{pic/01/DDoS}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{73}{calcolo distribuito}{una tecnica che disperde un singolo insieme di compiti logicamente correlati tra un gruppo di computer geograficamente separati ma cooperanti}
\definition{1}{73}{zombie}{un computer host Internet che è stato penetrato surrettiziamente da un intruso che ha installato software demone malevolo per far sì che l'host operi come un complice nell'attaccare altri host, specialmente negli attacchi distribuiti che tentano il denial of service tramite l'inondazione}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
L'attacco \textbf{distributed denial-of-service} (DDoS) moltiplica l'effetto dell'attacco DoS mettendo assieme più macchine:
\begin{enumerate}
\item l'attaccante individua la vittima;
\item l'attaccante sfrutta delle falle di sicurezza per installare del malware, con capacità di auto-aggiornamento, su molti nodi remoti, che diventano così degli \textbf{zombie} (o demoni o malbot), ignari di essere complici dell'attacco, e costituiscono una rete detta \textbf{botnet} (ad es. TrinOO, Tribe Flood Network [TFN], Stacheldraht {\small [= filo spinato]});
\item l'attaccante elegge alcuni zombie a \textbf{master}, nodi con lo scopo di sincronizzare gli zombie nell'attacco (spesso tramite canali cifrati);
\item l'attaccante comunica ai master di lanciare l'attacco, quindi si scollega dalla rete in maniera che non sia possibile rintracciarlo, lasciando quindi che la botnet operi in autonomia;
\item i master comunicano agli zombie di lanciare l'attacco, tutti allo stesso istante, contro la vittima.
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%45
\subsection{Shadow server}
\label{sez:shadow_server}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{65}{shadow server}{host che riesce a mostrarsi alle vittime come fornitore di un servizio senza averne il diritto}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
L'attacco \textbf{shadow server} consiste nel rispondere in maniera non autorizzata alle richieste a un servizio in vece del server legittimo. Richiede:
\begin{itemize}
\item \ul{packet sniffing}: l'attaccante intercetta le richieste al servizio;
\item \ul{address spoofing}: l'attaccante risponde alle richieste come se fosse il server legittimo;
\item \ul{DoS}: il server ombra deve essere più veloce di quello reale a rispondere, in modo che le risposte del server reale arrivino dopo e siano scartate come pacchetti duplicati $\Rightarrow$ il server legittimo può essere rallentato con un attacco DoS.
\end{itemize}

\paragraph{Attacchi} La vittima non si accorge che sta comunicando con un altro server:
\begin{itemize}
\item \ul{fornitura di un servizio sbagliato}: sono emesse delle risposte errate (ad es. un finto server DNS reindirizza a siti Web malevoli);
\item \ul{furto di dati personali}: la vittima fornisce i dati al servizio sbagliato.
\end{itemize}

\paragraph{Contromisure}
\begin{itemize}
\item \ul{autenticazione del server}: non bisogna fidarsi delle interfacce grafiche, degli indirizzi e dei nomi.
\end{itemize}

%46
\subsection{Connection hijacking}
\label{sez:connection_hijacking}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{73}{wiretapping attivo}{tenta di alterare i dati o di influenzare altrimenti il flusso}
\definition{1}{73}{hijack attack}{una forma di wiretapping attivo in cui l'attaccante assume il controllo di un'associazione comunicativa precedentemente stabilita}
\definition{1}{73}{attacco man-in-the-middle}{una forma di attacco di wiretapping attivo in cui l'attaccante intercetta e modifica selettivamente i dati comunicati per fingersi una o più delle entità coinvolte in un'associazione comunicativa}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Il \textbf{connection hijacking} {\small (= dirottamento)} (o \textbf{data spoofing}) consiste nel prendere il controllo di un canale di comunicazione (già instaurato) e manipolare il traffico in transito inserendo, cancellando o modificando dei pacchetti:
\begin{itemize}
\item \ul{man-in-the-middle fisico}: l'attaccante taglia il cavo e si mette fisicamente in mezzo;
\item \ul{man-in-the-middle logico}: l'attaccante fa sì che un nodo mandi i pacchetti a lui credendo di mandarli all'altro party, e poi egli li manda all'altro party (ad es. ARP poisoning: sezione~\ref{sez:arp_poisoning}).
\end{itemize}

\paragraph{Attacchi}
\begin{itemize}
\item \ul{lettura, falsificazione e manipolazione dei dati} scambiati tra due party.
\end{itemize}

\paragraph{Contromisure}
\begin{itemize}
\item \ul{autenticazione}: il connection hijacking prende il controllo del canale di comunicazione dopo che esso è stato instaurato $\Rightarrow$ non è sufficiente l'autenticazione della controparte all'inizio della comunicazione, ma ogni singolo pacchetto di rete deve essere autenticato;
\item \ul{integrità}: permette di verificare se un pacchetto è stato modificato;
\item \ul{serializzazione}: non sono ammessi pacchetti fuori sequenza o mancanti (ad es. i comandi \texttt{cd /tmp} e \texttt{rm *} possono essere scambiati perdendo la loro innocuità); i numeri di sequenza non devono essere modificabili dagli attaccanti.
\end{itemize}

%47
\subsubsection{Man-in-the-browser}
L'attacco man-in-the-middle (MITM) è sempre più difficile da compiere perché i canali di rete sono sempre più protetti $\Rightarrow$ l'attacco \textbf{man-in-the-browser} (MITB) attacca direttamente i terminali degli utenti, che invece sono sempre meno protetti (ad es. smartphone), installando software (ad es. keylogger, estensione del browser) che manipola il traffico prima del canale idealmente sicuro.

\section{Tecniche di social engineering}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{73}{social engineering}{eufemismo per metodi non tecnici e a bassa tecnologia, spesso coinvolgenti trucchi o frode, che sono usati per attaccare i sistemi informativi}
\end{description}
\end{mdframed}

%58
\noindent
Le \textbf{tecniche di social engineering} chiedono, via posta elettronica, telefono o anche carta, la partecipazione inconsapevole dell’utente vittima all’azione d’attacco.

%57
\paragraph{Problemi base (non tecnologici)}
\begin{itemize}
\item \ul{scarsa comprensione del problema}: spesso le persone non si rendono nemmeno conto che esiste un rischio di sicurezza;
\item \ul{pressioni psicologiche}: gli esseri umani sono soggetti alla fallibilità (soprattutto in condizioni di stress, sovraccarico, frustrazione, ecc.) e hanno una naturale tendenza alla fiducia;
\item \ul{interfacce/architetture complesse}: possono fuorviare l'utente e dare origine a comportamenti erronei;
\item \ul{calo di prestazioni} dovuto all’applicazione delle misure di sicurezza: spinge le persone a disabilitare le applicazioni di sicurezza diventando dei possibili bersagli.
\end{itemize}

%61
\subsection{Phishing}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{73}{phishing}{una tecnica per tentare di acquisire dati sensibili, come numeri di conti bancari, attraverso una sollecitazione fraudolenta in un messaggio di posta elettronica o su un sito Web, in cui il perpetratore si finge una persona rispettabile o d'affari legittima}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Il \textbf{phishing} consiste nell'attrarre (via posta elettronica, messaggio istantaneo, ecc.) l'utente di un servizio di rete su un server fasullo (shadow server) per:
\begin{itemize}
\item catturare credenziali di autenticazione o altre informazioni personali;
\item convincerlo ad installare un plug-in o un'estensione che è in realtà un virus o un cavallo di Troia.
\end{itemize}

Il termine ``phishing'' deriva probabilmente da ``phony fishing'' {\small (= pesca al gonzo)}: la sollecitazione coinvolge solitamente qualche tipo di esca per adescare i destinatari sprovveduti.

Esistono due varianti specializzate del phishing:
\begin{itemize}
\item \textbf{spear} {\small (= lancia)} \textbf{phishing}: si includono molti dati personali per aumentare la credibilità del messaggio (ad es. indirizzi di posta elettronica conosciuti, numeri di telefono reali, ecc.);
\item \textbf{whaling} {\small (= caccia alla balena)}: attacco mirato a colpire persone importanti (ad es. l'amministratore delegato) che sono a capo dell'azienda.
\end{itemize}

%62
\subsection{Pharming}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{1}{68}{pharming}{attacco mirato a reindirizzare il traffico di un sito Web a un altro sito Web fraudolento}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Con \textbf{pharming} si intende l'insieme delle tecniche per reindirizzare un utente verso uno shadow server (ad es. cambiando gli indirizzi dei server DNS sul client):
\begin{itemize}
\item \ul{attacco diretto}: si sfrutta una vulnerabilità o una malconfigurazione;
\item \ul{attacco indiretto}: si usano virus o worm.
\end{itemize}
\clearpage%WARNING

\section{Attacchi da malware}
%51
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
 \definition{1}{}{malware}{un qualsiasi software contenente codice malevolo}
 \begin{description}
  \definition{1}{}{virus}{malware che, se eseguito dall'utente, provoca danni nel sistema; non è in grado di propagarsi ad altri sistemi, a meno che l'utente non trasferisce, anche involontariamente, il file infetto}
  \definition{1}{}{worm}{malware che satura le risorse della CPU, della memoria o di rete del sistema creando delle repliche di se stesso, ed è in grado di propagarsi ad altri sistemi senza l'intervento dell'utente}
 \end{description}
\definition{1}{65}{cavallo di Troia}{il mezzo attraverso cui i malware vengono distribuiti solitamente}
\definition{1}{65}{backdoor}{punto di accesso non autorizzato che può essere usato da un malware per aggirare il sistema di autenticazione ed entrare nel sistema}
\definition{1}{65}{rootkit}{insieme di strumenti, nascosti nel sistema, per ottenere l'accesso al sistema con privilegi di amministratore (ad es. programma modificato, libreria, driver, modulo kernel, hypervisor)}
\end{description}
\end{mdframed}

%52
\noindent
I malware non sono solo un problema tecnologico, ma la loro propagazione richiede la complicità (anche involontaria) delle persone:
\begin{itemize}
\item \ul{utenti}: sono quelli più facili da colpire, in quanto sono adescabili con parole chiave (gratis, urgente, non aprire questo\textellipsis) $\Rightarrow$ gli utenti vanno sensibilizzati sul problema della sicurezza e sull'importanza di installare un antivirus;
\item \ul{sistemisti}: possono configurare i sistemi in maniera errata per mancanza di tempo;
\item \ul{produttori}: possono inserire delle funzionalità che violano la sicurezza (ad es. esecuzione automatica, zone trusted).
\end{itemize}

%53
\subsection{Catena alimentare dei malware}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.71]{../pic/01/Malware_Food_Chain}
\end{figure}

\noindent
In passato i cattivi sviluppavano malware per attaccare siti Web importanti (ad es. FBI) con il solo scopo di guadagnare \ul{fama}, ma oggi essi preferiscono guadagnare \ul{soldi} entrando nella catena alimentare dei malware:
\begin{enumerate}
\item \ul{scoperta di una vulnerabilità}: il malware nasce sempre dalla scoperta di una nuova vulnerabilità in un sistema non ancora nota al pubblico (\textbf{vulnerabilità zero-day});
\item \ul{vendita della vulnerabilità}: le vulnerabilità scoperte vengono vendute all'asta al mercato nero ai creatori di malware toolkit, che hanno bisogno di sapere più vulnerabilità possibili per essere avanti rispetto ai produttori di antivirus;
\item \ul{vendita del malware toolkit}: i malware toolkit che sfruttano le vulnerabilità vengono venduti ai distributori di malware, che gestiscono le reti di spam o i siti Web per distribuire malware;
\item \ul{vendita della rete di distribuzione del malware}: l'attaccante finale acquista la rete da un distributore e la usa per attaccare la vittima.
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%48
\subsection{Zeus}
\textbf{Zeus} è un malware scoperto nel 2007 (non si sa quando sia nato) e venduto (forse) al miglior offerente nel 2010. \textbf{Zbot} è il nome della botnet di zombie su cui Zeus è installato (stima: 3,6 milioni di copie attive solo negli USA).

Zeus può essere usato:
\begin{itemize}
\item \ul{direttamente} da chi ne ha il controllo:
\begin{itemize}
\item MITB per keylogging: si registrano tutti i tasti premuti dall'utente;
\item form grabbing: si acquisiscono i dati inseriti all'interno di un form;
\end{itemize}

\item \ul{indirettamente} come un mediatore, per caricare altro malware:
\begin{itemize}
\item CryptoLocker ransomware: il disco fisso della vittima viene criptato, e per avere la chiave per decriptarlo la vittima deve pagare del denaro.
\end{itemize}
\end{itemize}

Zeus è molto difficile da scoprire e da rimuovere, perché usa una serie di tecniche stealth per nascondersi nel sistema.

\subsection{Stuxnet}
%71-73
\textbf{Stuxnet} è un malware che è una combinazione di worm + virus per sistemi Windows. Costituisce il prototipo di un nuovo tipo di attacco, perché è stato il primo caso noto di attacco verso i sistemi SCADA, che sono sistemi usati per controllare gli impianti industriali.

Mimetizzandosi come driver di Windows (apparentemente firmato da Microsoft), nel 2010 ha attaccato il sistema informatico che controllava le centrali nucleari in Iran sfruttando 4 vulnerabilità presenti in servizi di Windows che erano abilitati senza necessità:
\begin{itemize}
\item 2 vulnerabilità zero-day;
\item 1 vulnerabilità nota e con patch disponibile (ma non installata);
\item 1 vulnerabilità nota ma senza patch disponibile.
\end{itemize}

Siccome i computer non erano collegati a Internet, il primo veicolo di infezione è stata probabilmente una chiavetta USB dei tecnici di manutenzione, e poi il malware si è propagato tramite i dischi di rete condivisi senza alcuna protezione.

%74
L'attacco ha avuto successo a causa di aspetti che fino a quel momento non erano considerati dei rischi di sicurezza, dal momento che il sistema era protetto fisicamente da guardie armate e non era collegato a Internet:
\begin{itemize}
\item mancanza delle \ul{protezioni standard} (antivirus, firewall\textellipsis): l'ambiente era considerato trusted;
\item mancanza degli \ul{aggiornamenti} periodici \ul{di Windows}: il servizio Windows Update ha bisogno di scaricare gli aggiornamenti da Internet;
\item \ul{malconfigurazione}: erano attivi alcuni servizi non necessari (MS-RPC, MS-spool, dischi di rete condivisi);
\item \ul{autenticazione trascurata}: la password di accesso al database di back-end era quella predefinita, identica per tutti i sistemi;
\item mancanza di una \ul{lista di validazione}: qualsiasi software poteva essere installato su quei computer.
\end{itemize}

%Il primo attacco noto risale al 17/06/2010. Il 24/06/2010 si è scoperto che l’attacco era possibile perché il virus si mimetizzava come un driver di Windows. I driver di Windows però contengono la firma digitale di Windows, la quale richiede l’uso di un certificato di firma; questo certificato è stato revocato il 17/07/2010. Una volta revocato questo primo certificato però si è scoperto l’uso di un secondo certificato. Il virus era quindi riuscito a falsificare due firme di Microsoft che gli permetteva di attaccare con due driver diversi.
%A un mese dal primo avvistamento vengono emessi degli avvisi di sicurezza. Successivamente Microsoft si è messa ad implementare una serie di patch che hanno richiesto fino ad ottobre ’10.
%Il virus ha auto-cessato di propagarsi il 24/06/2012.
%Localizzazione geografica: 52\% Iran, 17\% Indonesia, 11\% India. Questo virus ha preso di mira i sistemi SCADA della Siemens, i quali venivano usati in questi Paesi in centrali atte ad arricchire l’uranio. Il virus non faceva altro che togliere la limitazione di giri delle centrifughe. Grazie questo attacco questi paesi hanno ritardato il loro piano nucleare di diversi anni.

\subsubsection{Fratelli di Stuxnet}
Alcuni malware fratelli di Stuxnet che condividono la stessa piattaforma di sviluppo (tilded) sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{Duqu} (2011): non è né un worm né un virus, ma svolge attività di ricognizione e di intelligence: quando installato, invia all’esterno tutte le informazioni di sistema utili per guidare un attacco;
\item \textbf{Flame} (2012): è in grado di spiare i sistemi registrando traffico di rete, audio, video e tastiera, si diffonde tramite chiavette USB o tramite rete, senza mai causare danni fisici, e contiene una backdoor per consentire la configurazione e l’aggiornamento da remoto.
%A posteriori si è scoperto che questo sistema era già attivo su alcuni sistemi da un paio di anni prima della sua scoperta.
\end{itemize}